\section{Einleitung}
\label{chap:Einleitung}
Seit über 10 Jahren besteht ein großes Aktivitätsfeld im Bereich des vernetzten und automatisierten Fahrens. Das Ziel ist die Automatisierung des Verkehrs, um die Mobilität energieeffizient, komfortabel, sicher und verkehrseffizient zu gestalten \cite{Bengler.2018}.

Um dies zu erreichen, werden verschiedene Konzepte erarbeitet, bei denen Fahrzeuge und Infrastruktur mit Sensorik zur Umfelderfassung ausgestattet werden, wie z.B. in \cite{Vivacqua.2017} und \cite{Dotzauer2017}. Diese Konzepte sollen für die drahtlose Informationsweitergabe des so erfassten fahrzeugspezifischen Lagebildes zwischen den Verkehrsteilnehmern genutzt werden \cite{Bengler.2018}. Dadurch entstehen generelle Fragestellungen bezüglich des Aufbaus und der Architektur der entstehenden Lösungen. Um diese Systemkonzepte noch vor ihrem Einsatz zu analysieren, wird ein Auslegungstool benötigt.

Ziel dieser Arbeit ist die Erstellung eines Simulations-Tools, um Systemkonzepte zielgerichtet auszulegen, zu analysieren und zu bewerten. Hierfür müssen die einzelnen Sensoreigenschaften herausgearbeitet und systematisch abgebildet werden.

Kapitel\,\ref{chap:Grundlagen} erläutert zunächst die Funktionsweisen und Eigenschaften der Umfelderfassungssensoren Ultraschall, Radar, Lidar und Kamera. Anschließend wird auf die Datenverarbeitung eingegangen. Hierzu gehört die Objekterkennung, das Tracking und die Sensordatenfusion. In Kapitel\,\ref{chap:Einsatz} werden bestehende Systemkonzepte bei Fahrzeugen und in der Infrastruktur vorgestellt. Anschließend werden in Kapitel\,\ref{chap:Anforderungen} die Anforderungen an ein Simulations-Tool zur Systemkonzeptbewertung herausgearbeitet. Die Umsetzung des Tools wird in Kapitel\,\ref{chap:Software-Tool} vorgestellt. Kapitel\,\ref{chap:Anwendung} umfasst die Anwendung des Tools für verschiedene Systemkonzepte. In Kapitel\,\ref{chap:Zusammenfassung} werden mögliche Erweiterungen des Tools, die im Rahmen dieser Arbeit nicht implementiert worden sind, vorgestellt.

 %mit Hilfe von Daten der Forschungskreuzung in Braunschweig.
