\section{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{chap:Zusammenfassung}
Ziel dieser Arbeit ist die Erstellung eines Simulations-Tools zur Auslegung und Bewertung von Sensorsystemkonzpeten zur infrastrukturellen Umfelderfassung im Hinblick auf das automatisierte Fahren. Dazu wurden in den Grundlagen zunächst die Eigenschaften der Umfelderfassungssensoren Ultraschall, Radar, Lidar und Kamera erarbeitet. Dem schloss sich eine Recherche bezüglich bestehender Sensorkonfigurationen von Fahrzeugen und in der Infrastruktur an. Anhand der erlangten Erkenntnisse wurden Anforderungen an das Simulations-Tool ermittelt. Die Anforderungen wurden schließlich in Matlab umgesetzt. Das Ergebnis ist ein Programm mit einer Benutzeroberfläche, die es dem Benutzer ermöglicht Sensorkonfigurationen auszuwerten. Es können drei verschiedene Straßenführungen gewählt sowie Objekte und Sensoren platziert werden. Für die Bewertung der Konfigurationen kann die Tageszeit ausgewählt, die Witterung eingestellt, die Verarbeitungslatenz der Infrastruktur und der Objekte angegeben und die Erkennungwahrscheinlichkeit der Objekterkennungsalgorithmen angegeben werden. Anschließend werden die erfassten Objekte mit Erkennungswahrscheinlichkeit, Genauigkeit und Latenz ausgegeben. 

Die Anwendbarkeit wurde schließlich mit vier verschiedenen Szenen evaluiert. Das Ergebnis dieser Studie zeigte, dass die Einflüsse Tageszeit, Witterung und Objekterkennungsalgorithmus auf die Objekterkennung berücksichtigt werden. Dadurch sind eine erste Auswertung und ein Vergleich von Sensorkonfigurationen bereits möglich.

Zur Verbesserung der Auswertung der Konfigurationen kann das Simulations-Tool jedoch noch um Funktionen erweitert werden. Weitere Arbeiten könnten sich damit beschäftigen, die verschiedenen Ansätze der Sensordatenfusion zu implementieren. Im Rahmen dessen könnte auch die \acs{C2X}-Kommunikation integriert werden. Außerdem könnte das Tool um eine zeitliche Auswertung erweitert werden, sodass auch der Einfluss des Objekttrackings berücksichtigt werden kann. Dadurch könnte schließlich ausgewertet werden, wann welcher Sensor welches Objekt erfasst. Des Weiteren kann die Objekterkennung noch erweitert werden, indem sichtverdeckende Elemente, wie Häuser, eingebaut werden und eine funktionale Abhängigkeit für Lichtverhältnisse berücksichtigt wird. Eine Option zum Ein- und Ausblenden der Sensorsichtfelder würde zu einer übersichtlicheren Darstellung der Szene verhelfen.
